公安條例暴動罪點解決

第245章 《公安條例》
19.暴動
(1)如任何參與憑藉第18(1)條被定為非法集結的集結的人破壞社會安寧，該集結即屬暴動，而集結的人即屬集結暴動。 (由1970年第31號第12條修訂)
(2)任何人參與暴動，即犯暴動罪 ——
(a)一經循公訴程序定罪，可處監禁10年；及
(b)一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁5年。
(編輯修訂——2013年第1號編輯修訂紀錄)
20.暴動者拆卸建築物等行為
(1)參與暴動的人如非法拆掉或摧毀，或非法着手拆掉或摧毀任何汽車、電車或纜車、航空器、船隻、建築物、鐵路、機器或構築物，即屬犯罪 ——
(a)一經循公訴程序定罪，可處監禁14年；及
(b)一經循簡易程序定罪，可處監禁5年。
(2)任何人不論是否已被控或被裁定犯本部所訂的任何其他罪行，仍可被裁定犯本條所訂的罪行。
21.暴動者破壞建築物、機器等
(1)參與暴動的人如非法破壞第20條所指明的任何物件，即屬犯罪 ——
(a)一經循公訴程序定罪，可處監禁10年；及
(b)一經循簡易程序定罪，可處監禁5年。
(2)任何人不論是否已被控或被裁定犯本部所訂的任何其他罪行，仍可被裁定犯本條所訂的罪行。
22.以暴動方式阻止船舶、航空器或鐵路列車的開行
(1)參與暴動的人如非法地和以武力阻止、阻撓或妨礙，或企圖阻止、阻撓或妨礙任何汽車、電車或纜車、航空器、鐵路列車或船隻的起卸或開行，或為此目的而非法地和以武力登上或企圖登上任何汽車、電車或纜車、航空器、鐵路列車或船隻，即屬犯罪，一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁3年。
(2)任何人不論是否已被控或被裁定犯本部所訂的任何其他罪行，仍可被裁定犯本條所訂的罪行。
(編輯修訂——2013年第1號編輯修訂紀錄)
23.強行進入
(1)任何人如以暴力方式進入任何處所，不論他是否有權進入該處所，亦不論該暴力行為是否包括向任何其他人施加實際武力、作出恐嚇或砸開任何建築物，或集合數目不尋常的人，均屬犯罪，一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁2年。
(2)任何人如進入自己的處所，而該處所是由其本人所管有，或是由其受僱人或代理人看管的，本條並不將該項進入定為罪行。 (由1970年第31號第13條代替)
(編輯修訂——2013年第1號編輯修訂紀錄)
24.強佔處所
任何人針對依法有權管有處所的人而非法管有該處所，而其管有的方式相當可能會導致破壞社會安寧，或導致任何人合理地害怕可能發生破壞社會安寧的事件者，即屬犯罪，一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁2年。
(編輯修訂——2013年第1號編輯修訂紀錄)
25.在公眾地方打鬥
任何人在公眾地方參與非法打鬥，即屬犯罪，一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁12個月。
(由1970年第31號第14條修訂；編輯修訂——2013年第1號編輯修訂紀錄)
26.公眾聚集中倡議使用暴力
任何人如無合法權限而在公眾聚集中發表任何聲明，或其所作出的行為，為意圖煽惑或誘使他人作出以下作為，或為其明知或應該知道相當可能會煽惑或誘使他人作出以下作為者 —— (由1970年第31號第15條修訂)
(a)殺死任何人或任何類別或群體的人，或傷害他們的身體；
(b)摧毀或破壞任何財產；或
(c)用武力或威嚇手段永久或暫時剝奪他人對任何財產的管有或使用，
即屬犯罪 ——
(i)一經循公訴程序定罪，可處監禁5年；及
(ii)一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁2年。
(編輯修訂——2013年第1號編輯修訂紀錄)

大家點睇呢條法例嘅內容，點先叫破壞社會安寧？除咗求政府一次性消除612暴動定性之外，有無更好嘅方法可以永遠避免呢條例成為合理化警方武力清場嘅法例？

1.首先想講 其實搞成咁唔可以怪條法例 呢條法例本身原意係正確 如果真係有一班人暴動 警察有權還手係合理
其實同樣道理 大陸法例唔係唔完善 不過問題出喺人度 根本唔關法例事

2.警方可以用武力清場其實係警察通例第29章賦予的權力 (垃圾黑警好鬼祟 官網收埋咗唔畀人睇) 不過好明顯係完全無跟所謂的武力指引

詳細可以睇下面條link

根據《警察通例》有關使用武力的指引，警務人員除非有絕對必要，而且沒有其他辦法可完成合法任務，否則不得使用武力；使用前須表明身分，並在情况許可下盡量發出警告。另外，警方所使用的武力必須是為達到目的，而需使用的最低程度武力；達到目的後，須立即停止使用。警務人員亦要以互諒互讓的態度盡量配合傳媒工作，不應妨礙傳媒攝錄。

利申:讀過law(不過唔係major 唔係專業人士)